
\section{研究業績の要約 (1)}

\setlength{\baselineskip}{1.2em}

\begin{bibunit}
\begin{itemize}
 \item 論文タイトル: Tie-Breaking Strategies for Cost-Optimal Best First Search.
 \item 著者名: Masataro Asai and Alex Fukunaga.
 \item 掲載論文誌とページ数・発行年: {\em {J. Artif. Intell. Res.(JAIR)}}, 58:67--121, 2017.
\end{itemize}

本論文ではコスト最適探索アルゴリズム\astar の \emph{タイブレーク}を議論する。
\astar はグラフ上のスタート状態$s$からゴール状態$g\in G$ へのコスト最適な経路を返す代表的かつ標準的なアルゴリズムである\cite{hart1968formal}。
ノード$n$は$f$値に従い$f=0$から$f=f^*$まで最良優先に展開される: 
ただし$f^*$はノード$n$を含む最短経路のコストであり、 $f=f(n)$ はその下界値である。
% 
多くの組合せ最適化問題では、探索の最後の層
$f(n)=f^*$、すなわち \emph{最終プラトー}が、\astar が探索する空間のかなりの部分を占める。
\refig{fig:plateau-noh} はこの最終プラトー$f(n) = f^*$中のノードの数(y軸)と
全ノード $f(n) \leq f^*$ (x軸) を ベンチマーク問題(IPC1998-2011) 1104問で比べたプロットである。点が対角線 ($x=y$)に非常に近いところに分布していることから、多くのインスタンスで、大部分のノードが$f(n)=f^*$であることがわかる。

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/static/frontier.pdf}
 \caption{ $f=f^*$ であるノード (y軸) と 全ノード $f\leq f^*$ (x軸) を IPCベンチマーク問題集1104題で比較した図。
 % This experiment uses a modified Fast Downward with \lmcut which 
 % continues the search within the current $f$ after any cost-optimal solution is found.
 % This effectively generates all nodes with cost $f^*$.
 }
 \label{fig:plateau-noh}
\end{figure}

% \begin{figure}[htbp]
%   \centering
%   \includegraphics[width=\linewidth]{img/plateau.pdf}
%  \caption{
% (Left) 最終プラトーが小さい探索空間。 (Right) 最終プラトーがほぼすべてを占める探索空間。
%  % 本論文はこのような性質を持つ問題を扱う。
%   }
%  \label{fig:plateau-0}
% \end{figure}
% 
% \refig{fig:plateau-0} はこの現象をより直感的に図示したものである。
% % 
% 左は、最終プラトー$f(n)=f^*$ がとても薄いような問題での探索空間を描いている。
% \astar は初期ノードから広がるようにノードを展開するので、直感的にはこちらの理解が
% 正しいように思える。
% 実際、二次元の経路探索のような問題では、この理解は正確である。
% % It has also served as a model for algorithms such as Frontier Search
% % \cite{korf1999divide,korf2000divide}, which tries to reduce the memory
% % requirement by discarding the information associated with states with
% % $f<f^*$, an effective strategy when the number of such states accounts
% % for a large fraction of the memory usage.
% しかし、このような理解が成り立つのは限られたクラスの問題だけであって、
% より多くの組合せ最適化問題では、探索空間が極度に高次元であり、ゆえに
% 右のような「分厚い」最終プラトーが探索空間のほぼすべてを占めている。
% % 実際、IDA*
% % \cite{korf1985depth} はこのタイプの探索空間を想定しており、それゆえ
% % 最終プラトーより$f$値の小さいノードを再展開する労力は無視できるほどであるという仮定をおいている。

このような、最終プラトーが非常に大きな探索問題では、
同じ$f$値を持つノードをどのように展開するかを決定する \emph{タイブレーク手法} が
探索性能に大きな影響を与える。
これは、プラトー中では全てのノードが同じ$f$値を持つからである。

伝統的に、タイは小さい$h$値を持つノードを優先するようにブレークされるべきであると考えられてきた。
これは確かに多くのドメインで有効だが、
実際にはより注意深い考察が必要である -- なぜなら、$f=f^*$の
ノードの殆どが $h$ 値も同じ値をとる場合があるからである。
そこで我々は、まずはじめに、昔からよく使われてきたタイブレーク法の性能を
再確認することにし、以下の結果を得た:

\begin{enumerate}
 \item IPCドメインでの実験では、先入れ先出し (\lifo) のタイブレークが先入れ後出し(\fifo) よりも性能が良い。
 \item $h$ を用いるタイブレークは頻繁に使われているが、
       \lifo と同時使用する場合にはほとんど効果がない。
 \item 問題の探索グラフがコスト0の辺を含む場合、$h$タイブレークの有
       無にかかわらず、タイブレークの効果は大きくなる傾向がある。
\end{enumerate}

我々はさらに 3. の重要性に注目する。
まず、コスト0の辺を含む問題は、$f=f^*,h=0$ のノードの数が大きい。
コスト0でゴールに到達できるゴールの近傍ノードが多数存在するからである。
次に、この種の問題は、実応用に頻繁に現れる。
例えば、荷物の配送計画で燃料代を最適化したい場合には、
ドライバーが荷物を受取り主に手渡すアクションのコストは0としてモデル化する事になる。
このようなコスト0の辺を含む問題は、
パラメータ付き計算複雑性理論を用いた解析によって、
非負コスト辺のみを含む問題よりも厳密に難しいことがわかっている \cite{aghighi2015}。

これら「ゼロコスト問題」をより効率的に解くために、
本論文は \emph{深さ均一化タイブレーク} を提案する。
この手法では、それぞれのノードについて、それの属するプラトーにおける\emph{深さ}を計算する。
そして、タイブレーク時に、
深さ毎のノード展開数が均一になるようノードを選択する。
この提案手法によって、我々は既存のタイブレーク手法と比べて大幅な性能向上を達成した。

続いて、我々は\astar を理解する新しい枠組みを提案する:
\emph{\astar によるコスト最適探索は、それぞれのプラトーに非最適探索アルゴリズムを
順に適用するアルゴリズムである。}
この枠組みによって、タイブレークを(既存の)非最適探索アルゴリズムと同じ土俵で議論することが出来る。
論文中では、無限グラフにおいて特定のタイブレーク法を採用した場合の\astar の停止性を、
幾つかのタイブレーク法について、非最適探索の既知の結果を援用して示す。

また、この考えに基づき、我々はさらに、非許容的な \emph{ユニットコスト} ヒューリスティック関数を用いたタイブレーク法を提案する。
ユニットコストを用いるヒューリスティックとは、本来の辺のコストを全て無視してコスト1を割り当てた同型なグラフを考え、
このグラフ上での最短経路の下界値を返す関数である。
この関数は元のグラフ上では許容的ではなく、通常は非最適探索にのみ用いられる。
しかし、その使用をタイブレーク法に限れば、その使用はアルゴリズムの返却する経路の最適性を損なわない。
結果、

\begin{enumerate}
 \item ユニットコスト版 \lmcut, \mands 及び \ff ヒューリスティックをタイブレークに用いることで大幅な性能向上を達成した。(\reftbl{tbl:dtg-summary-sum})
 \item 深さ均一化タイブレークとユニットコスト関数を同時に用いることで、さらなる性能向上を達成した。
\end{enumerate}

\begin{table}[tb]
 \centering
 \input{tables/8-1-summary-sum}
 \caption{
 抜粋: ベンチマーク1724題中で実行時間5分,メモリ使用量4GB以下で解けた問題の数。(10回の平均)
 }
 \label{tbl:dtg-summary-sum}
\end{table}


{\relsize{-1} \putbib}
 
\end{bibunit}
